%=========================================================================
% (c) Michal Bidlo, Bohuslav K?ena, 2008

\chapter{Úvod}
V~tejto práci je riešená implementácia modelu systému hromadnej obsluhy(ďalej len SHO)\cite{slajdy136} dopravného uzlu, pre implementáciu bol autormi zvolený model železničnej stanice (ďalej ako ŽS) Žilina na území Slovenskej Republiky. 
Na základe modelu a simulačných experimentov bude znázornené chovanie systému založené na podkladoch pre správu a~riadenie ŽS.

\section{Autori projektu}

\subsection{Hlavní autori}
\begin{itemize}
\item Pavel Richtarik - xricht21@stud.fit.vutbr.cz
\item Ján Profant - xprofa00@stud.fit.vutbr.cz 
\end{itemize}

\subsection{Odborní konzultanti}
\begin{itemize}
\item Dušan Kelo - údržbár rušňov
\item Bc. Jozef Gulík - redaktor vlaky.net\cite{vlakyWeb}
\item Vladimír Šnídl - redaktor DenníkN\cite{denniknWeb}
\end{itemize}
Všetkým zmieneným konzultantom ďakujeme za pomoc pri vypracovávaní práce a~za veľmi prínosné odborné rady a~usmernenia. Poďakovanie taktiež patrí členom klubu vlaky.net\cite{vlakyWeb}.

\section{Validita modelu}
Validita modelu SHO bola overená experimentovaním s~modelom, výsledky experimentov odpovedali skutočnému zaťaženiu Železničnej stanice Žilina podľa grafikonov vlakovej dopravy (ďalej len GVD)\cite{gvdWiki} pre rok 2015\cite{gvdSR} a~plánov vlakotvorby nákladnej dopravy (ďalej len ND)\cite{PVND}.

\chapter{Rozbor témy a použitých metód/technológií}
\section{Implementačné nástroje}
Pre samotnú implementáciu modelu ŽS Žilina bol použitý jazyk C++\cite{cppWeb} a~simulačná knižnica SIMLIB3\cite{simlibWeb}, čím bolo dodržané zadanie projektu.

\section{Železničná stanica Žilina}
\label{sec:zszilina}
ŽS Žilina slúži ako dôležitý dopravný uzol nielen vrámci Slovenska, ale takisto slúži ako hlavný spoj s Českou Republikou vrámci stredného Slovenska. Stanica leží na vetve panaeurópskeho dopravného koridoru Bratislava - Užhorod. Stanica bola otvorená v~roku 1871 vrámci výstavby Košicko-Bohumínskej železnice. ŽS Žilina leží v km 337,632 elektrifikovanej dvojkoľajnej trate Kraľovany-Púchov s rozchodom 1435 mm.\\
Ide o železničnú stanicu podľa povahy práce\cite{vlakyZilinaWeb}:
\begin{itemize}
    \item  zmiešanú,
 	\item zriaďovaciu,
	\item osobnú,
	\item odbočnú pre trate:
	
	\begin{itemize}
		\item Žilina - Čadca, ktorá je elektrifikovaná a dvojkoľajná.
    		\item Žilina - Rajec, ktorá je bez trakčného vedenia a je jednokoľajná.
    \end{itemize}
    
 	\item dispozičnú pre trate:
 	\begin{itemize}
		\item Žilina - Spišská Nová Ves pre všetky vlaky. Pre vlaky, ktoré nezastavujú v ŽS Spišská Nová Ves je dispozičnou stanicou pre celý úsek po ŽS Košice.
		\item Žilina - Čadca pre všetky vlaky.
		\item Žilina - Trenčianska Teplá pre všetky vlaky a pre nákladné vlaky, ktoré v ŽS Žilina zriaďovacia stanica a Trenčianska Teplá prechodia úsek až po Leopoldov. Pre vlaky, ktoré nezastavujú v ŽS Trenčianska Teplá, ani v ŽS Leopoldov je dispozičnou stanicou pre celý úsek po ŽS Bratislava hlavná stanica, Bratislava východ a Bratislava predmestie.
		\item Žilina - Rajec pre všetky vlaky.
	\end{itemize}
	
\end{itemize}
Na stanici sa nachádz sedem nástupišť, s~podchodovým viac úrovňovým prístupom\cite{vlakyZilinaWeb}:
\begin{itemize}
	\item Vyvýšené kryté nástupište pri výpravnej budove je dlhé 200 m. Slúži pre vlaky pristavené na koľajach č. 9, 7, 5. Medzi koľajami č. 9 a č. 7 a č. 7 a č. 5 sa nachádzajú 2 vyvýšené nekryté nástupištia typu SUDOP.
	\item Vyvýšené kryté nástupište je dlhé 300 m. Slúži pre vlaky pristavené na koľajach č. 2 a č. 3.
	\item Vyvýšené kryté nástupište je dlhé 150 m. Slúži pre vlaky pristavené na koľajach č. 4 a č. 10,
	\item Nekryté nástupište typu SUDOP dlhé 200 m je pri slepej koľaji č.13.
	\item Nekryté nástupište typu SUDOP dlhé 200 m je pri slepej koľaji č.15.
	\item Nekryté nástupište typu SUDOP dlhé 160 m je pri slepej koľaji č.17.
	\item Nekryté nástupište typu SUDOP dlhé 160 m je pri slepej koľaji č.19.
\end{itemize}

\section{Grafikon vlakovej dopravy}
\label{sec:gvd}
Vrámci modelovania systému boli použité GVD pre rok 2015\cite{gvdSR} obsahujúce vlakové trate\cite{vlakyTrateWeb} prechádzajúce cez ŽS Žilina, konkrétne:

\begin{itemize}
\item ŽSR 126: Žilina - Čadca\cite{tratCAWeb}
\item ŽSR 120: Bratislava - Žilina\cite{tratBAWeb}
\item ŽSR 180: Žilina - Košice\cite{tratKEWeb}
\item ŽSR 127: Žilina - Rajec\cite{tratRAWeb}
\end{itemize}

Na daných tratiach sa vyskytujú nasledujúce kategórie vlakov osobnej dopravy\cite{vlakWiki}:
\begin{itemize}
\item SuperCity (SC) - vlaky s~najvyšším štandardom a~poskytovanými službami, najvyššou prioritou, ktorý nezastavuje na viac ako päť minút, vyznačuje sa vysokou prevádzkovou rýchlosťou (v~Česku vlakové súpravy Pendolino ČD~r.~680).
\item EuroCity (EC) - medzištátny vlak najvyššej kvality, ktorý sa svojimi parametrami (cestovná rýchlosť, počet zastavení, úroveň poskytovaných služieb a~pod.) odlišuje od ostatných vlakov - slúži na rýchle spojenie významných miest alebo centier jednotlivých štátov.
\item EuroNight (EN) - obdoba EC pre nočné spojenie.
\item InterCity (IC) - medzištátny alebo vnútroštátny vlak vyššej kvality, ktorý sa svojimi parametrami (cestovná rýchlosť, počet zastavení, úroveň poskytovaných služieb a~pod.) odlišuje od ostatných vlakov nižších kategórií - slúži na rýchle spojenie významných miest, (centier) jednotlivých štátov alebo vo vnútroštátnej preprave.
\item Expresný vlak (Ex) - dôležitý vlak, spájajúci významné miesta krajín a~štátov na veľké vzdialenosti.
\item Rýchlik (R) - vlak na rýchlu prepravu na väčšie vzdialenosti, zastavuje spravidla len v~dôležitých staniciach.
\item Osobný vlak (Os) - vlak, ktorý zabezpečuje prepravu spravidla do všetkých staníc a~zastávok prechádzanej trate.
\end{itemize}

\section{Plán vlakotvorby nákladnej dopravy}
Pre účely validity modelu bolo nevyhnutné do modelu zaradiť okrem osobnej vlakovej dopravy aj dopravu nákladnú. Aj napriek tomu, že nákladné vlaky chodia väčšinou podľa potreby a~zavádzajú sa operatívne. Takisto pravidelnosť nákladných vlakov je v tomto prípade otázna, existujú vlaky, ktoré chodia pravidelne a~vlaky, ktoré nejdú napríklad aj rok\cite{keloMail}. Je potrebné zobrať do úvahy fakt, že ŽS Žilina nie je vlakotvorná stanica a~všetka záťaž ND sa sústreďuje do neďalekej vlakotvornej stanice Žilina-Teplička\cite{PVND}.

Na základe plánu vlakotvorby ND\cite{PVND} môžme nákladné vlaky rozdeliť do nasledujúcich kategórii:
\begin{itemize}
\item Nákladný express (Nex) - vlak vyššej kvality určený predovšetkým na dopravu dôležitej záťaže vrátane kombinovanej dopravy.
\item Priebežný nákladný vlak (Pn) - vlak určený na dopravu záťaže medzi vlakotvornými stanicami, resp. medzi miestami nákladky a výkladky.
\item Manipulačný vlak (Mn) - vlak určený na obsluhu manipulačných miest v~medziľahlých staniciach, nákladiskách a~vlečkách.
\item Vlečkový vlak (Vleč) - vlak určený na obsluhu vlečiek.
\end{itemize}

\section{Poruchy vozňov a hnacích dráhových vozidiel}
Poruchy sú častým zdrojom oneskorenia vlakov, či už osobných alebo nákladných. Udalosť poruchy vozňa alebo hnacích dráhových vozidiel (ďalej len HDV) dokáže narušiť chod celej stanice, predovšetkým vďaka ostrým obratom a~časom vyhroteným na doraz\cite{keloMail}. Ako zdroj štatistík o výskyte porúch nám poslúžil web www.vlaky.net\cite{vlakyWeb}, a~ich databáza porúch HDV a~vozňov vedená od 14.6.2014\cite{poruchyWeb}.
Esenciálna pre nás bola dĺžka oneskorenia vlaku a~počet záznamov počas tohto časového obdobia. Poruchy sme rozdelili do troch kategórii - malé (menšie ako 10 min), stredné (10 min - 30 min) a~vážne (väčšie ako 30 min). \\
Pre každú kategóriu porúch sme použili nasledujúci vzorec a určili frekvenciu výskytu poruchy:

\begin{displaymath}
frequency = \frac{number~of~days}{number~of~defects}
\end{displaymath}

Taktiež sme pre každú kategóriu poruchy vypočítali jej priemerné trvanie:  

\begin{displaymath}
average = \frac{sum~of~time~needed~for~repair}{number~of~defects}
\end{displaymath}

Priemerný výskyt chýb a~ich trvanie sme uviedli do nasledujúcej tabuľky:

\begin{center}
    \begin{tabular}{| l | l | l |}
    \hline
    Závažnosť & Frekvencia výskytu & Dĺžka opravy \\ \hline
    malá & 24 dní & 2 min \\ \hline
    stredná & 41 dní & 19 min \\ \hline
    vážna & 11 dní & 80 min \\ \hline
    \end{tabular}
\end{center}

\section{Plán obsadenia koľají}
\label{sec:plan}
Priraďovanie konkrétnych koľají a~nástupišť je vopred dané. Každý rok sa pre konkrétnu ŽS vypracuváva plán obsadenia koľají, kde sa pri každej koľaji eviduje, odkedy - dokedy má byť obsadená a ktorým vlakom, toto opatrenie zamedzuje prípadnému nedostatku nástupišť. Plán obsadenia koľají má podobu grafu s 24 štvorcovými hodinovými okienkami v ktorých sú úsečkami znázornené pobyty súprav vrámci ŽS. Zmeny sa však častokrát riešia aj operatívne. \cite{keloMail} 
\\Koľaje sú rozdelené najmä na\cite{PVND}:
\begin{itemize}
\item Dopravné - slúžia pre vlaky na osobnú dopravu. ŽS Žilina má k dispozícii 36 dopravných koľají\cite{vlakyZilinaWeb}.
\item Manipulačné - slúžia na nákladku, výkladku, odstraňovanie súprav a iné. ŽŠ vyuzíva 24 manipulačných koľají\cite{vlakyZilinaWeb}.
\item Koľaje bez nástupišť - slúžia pre nákladnú dopravu. v ŽS Žilina sa nachádzajú 4\cite{vlakyZilinaWeb}.
\end{itemize}

\chapter{Koncepcia modelu}

\section{Obsadzovanie koľají železničnej stanice Žilina}
Pri modelovaní obsadzovania koľají vlakmi prichádzajúcimi alebo začínajúcimi v ŽS Žilina sme sa riadili sekciou~\ref{sec:zszilina}~a~\ref{sec:plan}. Samotné koľaje sú implementované pomocou triedy simlib3::Store\cite{simlibWeb} s kapacitou sedem koľají~\ref{sec:zszilina}. Fronta prichádzajúcich vlakov je v~prípade plného obsadenia zaradená do fronty simlib3::Queue~Q1\cite{simlibWeb}. Model ŽS Žilina nepočíta s plánom obsadenia koľají~\ref{sec:plan}, z dôvodu, že ŽSR nám ho neboli ochotné sprístupniť ani vrámci edukatívnych účelov.\\
Skutočnosť, že vlaky používajú pre príchod na stanicu resp. odchod zo stanice vždy jednu spoločnú koľaj je implementovaná zariadením s výlučným prístupom, triedou simlib3::Facility\cite{simlibWeb}, pričom zariadenia sa nachádzajú na všetkých tratiach\ref{sec:gvd} v oboch smeroch.

\section{Model grafikonu vlakovej dopravy}
\label{sec:gvdmodel}
Model grafikonu vychádza z GVD 2015\cite{gvdSR} pre trate uvedené v kapitole 2.3. Pre účely modelu ŽS Žilina sme GVD zjednodušili a vždy uviedli len stanicu, s ktorou je konkrétna linka osobnej vlakovej dopravy prepojená (zastávky vlakov osobnej dopravy závisia od kategórie vlaku).\\
Zastávky na tratiach sú nasledujúce:

\begin{itemize}
\item ŽSR 126: Brodno, Rudina, Kysucké Nové Mesto, Čadca, Český Těšín, Bohumín\cite{tratCAWeb}
\item ŽSR 120: Horný Hričov, Bytča, Považská Bystrica, Trenčín\cite{tratBAWeb}
\item ŽSR 180: Vrútky, Kraľovany, Ružomberok\cite{tratKEWeb}
\item ŽSR 127: Žilina - Zárečie, Žilina - Solinky\cite{tratRAWeb}
\end{itemize}

Veľmi dôležitým faktorom pri modelovaní GVD je meškanie linky. Štatistiky o  meškaniach si vedie dopravca (Železničná spoločnosť Slovensko (ďalej ako ZSSK), RegioJet) a tieto informácie už nie sú verejne dostupné. Jediný zdroj, ktorý sa tejto tematike venoval bol Vladimír Šnídl z Denníku N v článku z 23.6.2015\cite{snidlclanok}, ktorý nám následne sprístupnil údaje, ktoré mu boli spoločnosťami poskytnuté\cite{snidlMail}.

\begin{center}
    \begin{tabular}{| p{1.5cm} | l | p{1.5cm} | p{1.5cm} | p{1.5cm} | p{1.5cm} | p{2cm} |}
    \hline
    Číslo vlaku & Dopravca & Zmeškané minúty február / Počet vlakov & Zmeškané minúty marec / Počet vlakov & Zmeškané minúty apríl / Počet vlakov & Zmeškané minúty máj / Počet vlakov & Zmeškané minúty spolu / Počet vlakov spolu\\ \hline
    % 875/106= 499/109= 461/104= 191/18= 295/18= 93/19= 952/120= 1155/120= 1708/120= 1347/120= 1370/120= 820/120=
    IC 502 & ZSSK & 47/28 & 274/31 & 258/26 & 296/21 & 8.25 \\ \hline
    IC 504 & ZSSK & 25/24 & 179/31 & 60/28 & 235/26 & 4.58 \\ \hline
    IC 505 & ZSSK & 44/19 & 240/31 & 74/28 & 103/26 & 4.43 \\ \hline
    IC 1500 & ZSSK & 6/4 & 0/5 & 156/4 & 29/5 & 10.61 \\ \hline
    IC 1502 & ZSSK & 16/4 & 236/5 & 8/4 & 35/5 & 16.39 \\ \hline
    IC 1503 & ZSSK & 14/4 & 0/5 & 79/5 & 0/5 & 4.89 \\ \hline
    IC 400 & RegioJet & 358/28 & 270/31 & 228/30 & 96/31 & 7.93 \\ \hline
    IC 401 & RegioJet & 151/28 & 543/31 & 240/30 & 221/31 & 9.63 \\ \hline
    IC 402 & RegioJet & 240/28 & 733/31 & 404/30 & 331/31 & 14.23 \\ \hline
    IC 403 & RegioJet & 537/28 & 156/31 & 419/30 & 235/31 & 11.23 \\ \hline
    IC 404 & RegioJet & 225/28 & 528/31 & 397/30 & 220/31 & 11.42 \\ \hline
    IC 405 & RegioJet & 95/28 & 417/31 & 130/30 & 178/31 & 6.83 \\ \hline
    \end{tabular}
\end{center}

Dostupné údaje sa však týkajú len vlakov kategórie InterCity za obdobie február - máj 2015 prechádzajúce cez ŽS Bratislava, preto sme pre ostatné kategórie vlakov určili priemerné exponenciálne oneskorenie so stredom pať minút. Model počíta so skutočnosťou, že všetky vlaky, ktoré budú začínať zo ŽS Žilina, budú v potrebnom čase k dispozícii a preto budú mať nulové oneskorenie. Model takisto predpokladá plnú dostupnosť všetkých vlakov v ŽS Žilina. To okrem iného znamená, že v modeli zanedbávame situácie, ak sú jednotlivé linky na seba nejakým spôsobom naviazané (vlak prichádza do cieľovej stanice, kde má za istý čas vyštartovať ako iná linka, avšak má meškanie a nie je možné, aby vyštartoval včas a podobne).

\section{Model nákladnej dopravy}
Ako podklad pre modelovanie ND nám poslúžil plán vlakotvorby ND\cite{PVND}. S~ohľadom na fakt, že prevažná väčšina vlakov ND sa zavádza operatívne\cite{keloMail} a informácia, že bude vypravený vlak ND sa často zadáva len hodinu pred odchodom vlaku, resp. hodinu pred odchodom môže byť bez problémov odvolaná, sme sa rozhodli ND modelovať poissonovým procesom príchodov\cite{slajdy88}. Na určenie času príchodov do systému sme použili plán vlakotvorby ND\cite{PVND}, kde sme vyhľadali všetky vlaky všetkých kategórií ND prechádzajúcich cez ŽS Žilina počas jedného dňa.

\chapter{Architektúra simulačného modelu}
Pali dačo napíše čo kázali pán farár dneska u luteránoch

\chapter{Podstata simulačných experimentov a ich priebeh}
Podstatou simulačných experimentov bolo dokázať validitu nášho modelu ŽS Žilina a~ potvrdiť resp. vyvrátiť fakt, že časy a~vyťaženosť ŽS Žilina je nastavená na maximálnu možnú úroveň a~prípadne vypracovať metodológie, ktoré by mohli pomôcť zvýšiť efektivitu vlakovej dopravy.

\section{Postup experimentovania a okolnosti štúdie}
Overenie validity modelu sa bude skladať z viacerých krokov, ktorými sa budeme snažiť čo najviac priblížiť reálnemu vyťaženiu ŽS Žilina a dokumentovať postupy a experimenty, ktorými by bolo možné zefektívniť chod ŽS Žilina.

\section{Dokumentácia jednotlivých experimentov} 

\subsection{Meškanie vlakov osobnej dopravy}
Plán osobnej vlakovej dopravy vychádza z GVD pre rok 2015\cite{gvdSR} a dostupných štatistík popísaných v sekcií~\ref{sec:gvdmodel}. Zmyslom tohto experimentu bolo dokázať, že chovanie nášho modelu sa s ohľadom na meškania približuje reálnemu systému ŽS Žilina.\\

V nasledujúcom experimente sme sledovali osobné vlaky InterCity, pre ktoré máme k dispozícií reálne štatistiky popísané v kapitole~\ref{sec:gvdmodel}.

\subsection{Vplyv porúch na meškanie vlakov osobnej dopravy}
V nasledujúcem experimente sa pokúsime zistiť vplyv výskytu porúch na trati na meškanie vlakov osobnej dopravy. V experimente budeme postupne zvyšovať počet výskytu všetkých troch druhov porúch 2x a následne až 5x. 

\subsection{Vyťaženie koľají osobnej dopravy}
V nasledujúcom experimente sa pokúsime zistiť vyťaženosť koľají osobnej dopravy ŽS Žilina a simulovať situáciu, že prichádzajúci vlak osobnej dopravy nebude mať možnosť hneď zabrať voľné nástupište a bude musieť čakať vo fronte na uvoľnenie nástupišťa.

\section{Záver experimentov}

\chapter{Záver}

%=========================================================================
